\chapter*{¿Por qué este libro?}
\addcontentsline{toc}{chapter}{¿Por qué este libro?}

Existen ya muchos libros que enseñan estructuras de datos. Algunos de ellos
son muy buenos. Muchos de ellos cuestan dinero, y la mayoría de los
estudiantes de la ciencia de la computación tendrán que vaciar sus bolsillos
por un libro de estructuras de datos.

Varios libros gratis de estructuras de datos están disponible en la internet.
Algunos son muy buenos, pero la mayoría de ellos están envejeciendo. La mayoría
de estos libros quedaron libres cuando sus autores y/o publicadores decidieron
parar de actualizarlos. Actualizar estos libros es usualmente imposible, por 
dos razones: (1)~El derecho de autor y/o publicador podría no permitir tal acto.
(2)~El \emph{código fuente} de estos libros no está usualmente disponible. 
Es decir, la fuente Word, WordPerfect, FrameMaker, o \LaTeX\ del libro no está
disponible, e incluso la versión del software usado para editar la fuente 
podría no estar disponible tampoco.

La meta de este proyecto es liberar a los estudiantes universitarios de la
ciencia de la computación de tener que pagar por un libro introductorio a la
ciencia de la computación. He decidido tratar de implementar este libro como
un proyecto de software de Código Abierto\footnote{Open Source}.\index{Código Abierto}
El código \LaTeX\, código \lang\, y las secuencias de comandos del libro pueden
descargarse de la página web del autor \footnote{\url{http://opendatastructures.org}}
y más importante, dichos códigos se encuentran en un sitio confiable para el
manejo de código fuente.\footnote{\url{https://github.com/patmorin/ods}}

El código fuente disponible ahí está publicado bajo una licencia Creative Commons
Attribution, lo cual significa que cualquiera es libre de \emph{compartir}:\index{compartir}
copiar, distribuir y transmitir el proyecto; y \emph{alterar}:\index{alterar}
adaptar el proyecto, incluyendo el derecho de comercializar su uso. La única
condición que precede estos derechos es la \emph{atribución}: tú debes reconocer
que el proyecto derivado contiene código y/o texto procedente de
\url{opendatastructures.org}.

Cualquiera puede contribuir correcciones/soluciones usando el sistema de manejo
de código fuente \texttt{git}.\index{git@\texttt{git}}
Cualquiera puede igualmente bifurcar la fuente de este libro para desarrollar
una versión separada del mismo (por ejemplo, en otro lenguaje de programación).
Mi deseo es que, al hacer todo esto de esta manera, este libro continuará
siendo un libro de texto útil mucho después que mi interés en el proyecto,
o mi pulso, (cualquiera ocurra primero) haya menguado.
